支那分析員兩年前對侵侵的預言

無意中睇到，好似全中，同篇野都寫得算客觀，有無連登仔高手討論下？

殘體 睇到眼盲
不了

唔想比佢加click數，唔入去了

Paste上黎喇

唔洗啦 paste上黎都係TLDR 連登仔係咁上下水平
建議樓主去第到

太多字佢地唔睇啦

唔識用手機paste, 怕排版好亂，可能返去先搞，不過篇野都真係幾準同寫得幾客觀

真係幾準

睇曬
真係全中 好奇點解智庫有咁既人才但口交部就柒下柒下兼錯判形勢

無錯，仲同侵侵硬對硬 巴打可否幫忙貼篇文上來，想睇下其他巴打有無高質意見

希望有更多巴打睇完一齊討論， push

基本上中左8成

可惜的是無中北韓個part， 我覺得佢最正係define 左侵侵眼中的的Make American Great Again 同 America First，同用人工同productivity的關係引證左美國製造業成本未必比中國高。小弟第一次開post 討論學術野， 希望跟高手學下野

唔只準
係中哂

希望陣間會有更多人睇完一齊討論

篇文係特朗普當選果陣寫，事隔兩年居然中晒，睇返又絕不神化，只係客觀因素同參選政綱分析出黎，唔知作者黎到依家形勢會點睇呢？

多謝樓主分享高質文章，連登同香港最缺就係依類高質素文章去深化討論

無錯， 我係因為有follow 下大陸財經分析員的微博，見佢forward呢篇文， 所以想係連登分享下， 希望連登仔唔好逢支必返， 有時學術野都值得參考下， 希望夜d 有更多巴打討論下

我想請問巴打依個網有冇其他文章可以睇？

準撚到

依家咪重複緊晚清果時囉
有班忠臣見到外國強大搞洋務運動出言進諫
點知俾慈禧太后阻住曬一句都聽唔入耳
班馬屁精就上曬位
歷史真係會不停咁重複
唔知雜種仲有幾多個小學同學可以拎黎塞係d國家重要位置度呢

侵

國內很多著名學者非常樂觀地認為，雖然特朗普上台之後一段時間內中美之間可能會面臨一些波折，但最終會向中國妥協，因為這是自1981年裡根總統以來的歷史經驗。然而，我們必須充分地認識到，至少與里根之後的歷任美國總統相比，特朗普可能是最足智多謀、作風最彪悍且敢於不按常理出牌的美國總統。對於所有對手來說，特朗普都必將是一個超級挑戰者。

第一，極具愛國主義情懷並敢於擔當。特朗普這樣描述自己的參選動機，即“特朗普先生之所以加入2016年美國總統競選活動，就是因為他對國家的發展方向深表猶豫”，因此感到自己不能再袖手旁觀並大聲疾呼“使美國再次強大”。我們知道，房地產大亨、億萬富翁特朗普在2015年6月16日宣布參選美國總統時已年滿69歲，享受著幸福美滿的家庭生活。如果他不是擁有超級強烈的愛國主義情懷和敢於擔當，他就不可能自掏競選經費，毅然決然地投入到這場異常漫長艱辛且注定要相互揭底抹黑的美國總統競選活動之中。

第二，非凡的膽識和戰略洞察力。這一點不僅體現在他的整個商業經歷之中，更是淋漓盡致地展現在他的整個競選過程中。作為一個毫無政治經驗的局外人，至始至終都遭到幾乎所有的美國主流媒體、社會精英，甚至共和黨內部大佬們的一致強力打壓，但特朗普卻過關斬將並最終贏得大選。這主要歸功於特朗普洞察到了美國的政治經濟已經走到了一個歷史性的轉折點——在經濟全球化過程中，廣大勞工階層的利益受損卻被精英階層忽視，同時外來移民的快速增加已威脅到了白人在美國的絕對主導地位。由此，他不顧一切地打破美國諸多的“政治正確”禁忌，通過大聲疾呼“使美國再次強大”和“美國優先”而贏得了美國沉默的大多數選民的支持。更為重要的是，在整個競選過程中特朗普就是他自己最大的軍師——幾乎所有重要時點上的所有重要決策都是他自己的主意！

第三，高超的戰術技巧和運營能力。在整個競選活動中，他經常打出一些非常規的，甚至令其競選團隊都感到震驚不已而堅決反對的牌，但事後證明大多數牌對於穩定和擴大自己的選民基礎產生了積極作用。他巧妙地利用一些爭議性話題而使自己成為媒體追逐的明星而擴大了自己在選民中的認知度。他還把Twitter，Facebook等社交媒體利用得淋漓盡致。在選舉過程中，特朗普兩次更換競選經理，甚至有媒體驚呼“團隊混亂罕見”。但實際情況是作為商界大佬，他有一個精乾而高效的競選團隊。結果就出現了這樣驚人的一幕：希拉里的競選團隊800多人，特朗普僅130人；希拉里競選廣告支出2.114億美元，特朗普僅0.74億美元；希拉里贏得每張選票的成本是21.63美元，特朗普僅13.29美元。

第四，極富挑戰精神且意志堅定。凡是觀看過那場著名的特朗普與世界摔角娛樂（WWE）總裁文斯·馬克馬洪（Vince McMahon）的“輸者被剃頭”競賽視頻的人，都會對特朗普敢於挑戰的精神和彪悍的戰鬥作風印象深刻。當然，在這次美國總統大選中，特朗普的這一性格特徵更是展現得淋漓盡致。他面對社會精英、主流媒體、競爭對手，甚至和共黨內部建制派的一致打壓，但他卻越戰越勇。即便在一些民調顯示其落後希拉里10個百分點而被普遍認為即將慘敗時，他也絕不言敗，反而以更大的熱情投入選戰之中。這使得那些堅決抵制和反對他政治主張的人也不得不表示佩服。

第五，為達目的可不擇手段。雖然商人喜歡與合作夥伴“講交換，講合作，講平等，講共贏”，但千萬也不要忘了商場如戰場。商人為了追求自身經濟利益最大化而敢於不擇手段地打擊競爭對手，甚至不惜發動戰爭——如果被賦予了發動戰爭的權力和手段。事實上，特朗普很可能就是這樣一個為了自身利益而敢於不按常理出牌的人。雖然在美國競選活動中，對手之間相互抹黑在所難免，但人們還是不得不驚呼這場有特朗普參與的大選至少是二戰以來美國最怪異、低俗的大選。特朗普攻擊競選對手的很多言語和策略被視為“無底線”而被批評為破壞了美國的民主政治形象。正因如此，很多共和黨內的初選對手在敗選之後始終不肯與他和解；在最後兩場電視辯論中兩個競選對手竟然沒有禮儀性地握手；奧巴馬甚至在大選之後仍然堅持認為特朗普最不具備擔任美國總統的品格。

總之，我們清醒地意識到，美國第45任總統唐納德·J.特朗普具有非常卓越的戰略眼光、戰術技巧、極具挑戰精神且戰鬥作風彪悍。在“美國優先”的執政理念下，特朗普很可能會更有效地利用美國現有的超級大國地位，採取各種非常規手段改變各種遊戲規則，促進資本，尤其是製造業資本回流美國，為美國創造就業機會並促進經濟增長，從而重塑美國國內和國際的政治經濟格局。因此，不能排除特朗普真的會成為美國人心目中又一個偉大總統的可能性。可是對其他國家，尤其是中國卻意味著前所未有的挑戰。

巴打可否post 曬全文等其他人可以睇下，費時又有小學雞有藉口話殘體，不了

重新貼過

摘要
在剛剛結束的美國大選中，億萬富翁唐納德·J.特朗普（Donald J. Trump）當選美國第45任總統。對於這一結果，很多中國人都樂觀的認為特朗普會為中國崛起提供更為寬鬆的國際空間。但事實上，以特朗普的這種精明的商人性質和對重建美國製造業的渴望和專注，將使中國面臨前所未有的挑戰。本文第一部分重點分析了特朗普的兩大競選口號——“使美國再次強大”和“美國優先”的真實含義。第二部分對特朗普其人進行分析。第三部分主要分析特朗普上台後可能對中國形成的兩方面挑戰。一是在經濟方面，對外貿易保護主義、對內新自由主義的政策將對中國形成沉重打擊；二是在地緣政治方面，特朗普很有可能會撬動中國周邊的地緣政治力量來圍堵中國，為中國製造不穩定因素。應該清醒地意識到，在“美國優先”的執政理念下，特朗普很可能會更有效地利用美國現有的超級大國地位，採取各種非常規手段改變各種遊戲規則，促進資本回流美國，從而重塑美國國內和國際的政治經濟格局。對此，中國必須盡快研究應對措施。
美國時間2016年11月8日，政治素人、億萬富翁唐納德·J.特朗普（Donald J. Trump）“出人意料”地擊敗被各種主流民調看好的前國務卿希拉里，當選第45任美國總統。雖然他的當選在美國國內引起前所未有的抗議浪潮和盟國的無比擔心，但卻被不少中國人視為中國崛起的一個戰略機遇——商人特朗普可能會採取孤立主義政策並將主要精力集中在美國國內經濟發展上，從而使中美之間可能通過商業性質的談判來達到合作共贏的局面。然而，這很可能是一種過於樂觀且非常危險的戰略誤判。事實上，正是在這種輕意識形態而聚焦經濟競爭的執政思想指導下，作風彪悍的特朗普政府最有可能毫不掩飾地拋開各種面紗、大膽地集中火力，採取各種政治經濟手段對中國經濟，尤其是中國製造業力量實施精準打擊。因此，特朗普的當選很可能對中國形成前所未有的挑戰。

一.“使美國再次強大”

與“美國優先” 的真實含義
在整個競選過程中，“使美國再次強大”（Make America Great Again, MAGA）和“美國優先”（America First）無疑是特朗普最重要的兩個競選口號。毫不誇張地講，正是這兩個競選口號才使得這個被奧巴馬總統稱為“最不夠格”的總統候選人特朗普最終贏得了大選。因為他喊出了廣大美國勞工階層，尤其是白人勞工階層的心聲並使這些沉默的大多數團結在他周圍，儘管幾乎所有人都承認特朗普遠非一個完美的候選人。由於這兩個口號肯定會成為特朗普執政的核心指導思想，因此，我們有必要搞清楚包含在其中的真實含義。

（一）“使美國再次強大”——矛頭直指中國！

儘管世人皆知美國仍然是當今世界唯一的超級大國，具有超強的經濟科技軍事實力，但是為什麼特朗普卻大聲疾呼“使美國再次強大”並成為其競選活動中絕對第一重要的口號呢？答案就隱藏在下面的三個問題之中。

第一，什麼讓特朗普認為美國不再是最強大國家？

首先需指出的是，“Make America Great Again”更準確的含義應該是“Make America Greatest Again”，即“使美國再次最強大”，因為特朗普堅信美國是世界上最強大的國家。然而，令特朗普憂心忡忡的是美國正在失去昔日榮光——國內基礎設施破敗，製造業及其附屬服務業工作機會大量流失，以至於“在過去7年，有超過1400萬美國人離開勞動力市場，勞動參與度是自20世紀70年代以來的最低水平；每5個家庭之中就有一個家庭沒有一個家庭成員獲得就業機會；小時工資和周薪甚至低於1973年”。總之，特朗普強烈地意識到美國正面臨著失去世界最強國家地位的危險，因此呼籲“美國人民團結一致為一個目標奮鬥就能夠恢復這一地位而使美國繼續作為自由、力量和繁榮的世界燈塔”。

第二，什麼原因導致了美國不再強大呢？

在特朗普看來，美國之所以變得不再那麼強大主要是源於克林頓總統以來歷屆政府的一系列錯誤政策，其中最重要的三個是：

（1）美國在北美自由貿易協定（NAFTA）、中國參入WTO等國際貿易談判中讓步太多，未能充分保護本國製造業，以至於“自由貿易”導緻美國製造業空心化；

（2）放任以墨西哥人為主的大量非法移民（估計實際數量在1800-2000萬）進入美國，爭奪了美國人的就業機會並拉低了美國人的工資水平；

（3）在世界，尤其是伊斯蘭世界推廣“民主”意識形態而錯誤地發動了多次消耗巨大的戰爭，並為盟國承擔了太多國防支出（比如，北約23國僅5國國防開支達到約定的2%，而美國承擔了北約組織70%以上的國防開支），從而導致國內基礎設施和民生工程投資不足。

第三，到底是哪些國家導致了美國不再強大呢？

這個國家不是俄羅斯，因為俄羅斯無論是製造業還是高科技領域都沒有能力爭奪美國的就業機會，而且綜合國力上根本不可能對美國構成威脅，儘管歐洲盟友對俄羅斯充滿憂慮。

這個國家不是來自歐洲、日本、韓國、澳大利亞等盟國，因為它們誰也沒有實力和意願挑戰美國的地位，因此只需要通過重新談判迫使盟友們承擔更多國防費用。

這個國家也不是墨西哥。雖然墨西哥在在製造業和非法移民上對美國造成了很大傷害，但墨西哥畢竟國力有限，因此通過“修牆”、遣送非法移民和重新談判北美貿易協定（NAFTA）就能夠扭轉不利局面。事實上，在特朗普當選之後不久，加拿大和墨西哥就立刻主動表態願意對北美貿易協定展開重新談判。

那麼，這個導緻美國經濟最受傷而變得不那麼強大的國家就是中國！

首先，正是中國吸走了美國的製造業資本而把美國從第一製造業大國的地位上擠了下去。更重要的是，中國體量巨大，經濟科技軍事等方面的發展勢頭很猛，最有可能在經濟總量和綜合國力上赶超美國而使美國變得不再是“最強大的國家” 。這就意味著，以“使美國再次強大”為己任的特朗普上任之後必然將美國政府的任務聚焦於：如何使製造業資本流出中國並流向美國？如何抑制中國綜合國力的快速增強？

（二）“美國優先”——特朗普執政的最基本哲學

在特朗普整個競選活動中，“美國優先”（America First）是與“使美國再次強大”同等重要的。事實上，對於即將上任的特朗普政府來說，這一口號更加重要，因為這是其最基本的執政哲學。雖然這被美國精英階層和國際盟友廣泛詬病為美國“孤立主義”的回潮而引發巨大擔憂，但卻在美國普通選民中產生了強烈共鳴。因為特朗普的“美國優先”可能更應該被解讀為：美國首先應該以是否符合美國經濟利益而不是意識形態理想作為判斷敵友和指導政策制定的首要標準。這其實很類似於“以經濟建設為中心”的鄧小平思想。

當然，“美國優先”並不是說作為特朗普不推崇美國的自由民主人權的意識形態，而是在作為商人的他看來，經濟利益才是美國人民最重要的東西，是美國強大的真正基礎。換句話說，特朗普認為那些直接把維護和推廣西方民主價值觀作為美國國家戰略的核心內容（之一）是愚蠢的，因為這使得美國在國際交往中經常迷失了方向而使美國經濟利益受損。比如，為了在中東地區推廣西方民主制度，美國錯誤地發動了耗資巨大的伊拉克戰爭、阿富汗戰爭；為了維護共同的價值觀而容忍盟國在國防開支上搭便車；更為嚴重的是，美國在各種國際貿易談判中（比如，TPP）加入了太多意識形態因素而導致自己讓步太多。這些都嚴重拖累了美國經濟並侵蝕了美國的全球霸主地位。正是這個原因，特朗普反复抨擊和嘲諷競選對手希拉里雖然有幾十年的治國理政經驗但卻都是一些“糟糕經驗”

總之，儘管歷任美國總統都以維護和增進美國經濟利益為己任，但至少二戰以來還沒有哪位總統像特朗普這樣旗幟鮮明地公開鼓吹以“美國優先”作為其基本的執政哲學。因此，我們不應懷疑特朗普政府將比之前任何一屆政府都更明確、更堅定地調動各種政治、經濟、軍事資源來保護和增進美國經濟利益，甚至將其作為第一目標。就美國而言，這未必不是一件好事。可對於其他國家，尤其是中國卻很可能意味著前所未有的挑戰。正如前面所言，“使美國再次強大”的潛台詞是“中國經濟，尤其是製造業發展才使得美國不再最強大”，因此明年1月20日特朗普正式執政之後，必然將比以往任何一屆美國政府都更加專注於採取各種措施對中國經濟，尤其是製造業實施打擊。

二. 特朗普：一個超級挑戰者

國內很多著名學者非常樂觀地認為，雖然特朗普上台之後一段時間內中美之間可能會面臨一些波折，但最終會向中國妥協，因為這是自1981年裡根總統以來的歷史經驗。然而，我們必須充分地認識到，至少與里根之後的歷任美國總統相比，特朗普可能是最足智多謀、作風最彪悍且敢於不按常理出牌的美國總統。對於所有對手來說，特朗普都必將是一個超級挑戰者。

第一，極具愛國主義情懷並敢於擔當。特朗普這樣描述自己的參選動機，即“特朗普先生之所以加入2016年美國總統競選活動，就是因為他對國家的發展方向深表猶豫”，因此感到自己不能再袖手旁觀並大聲疾呼“使美國再次強大”。我們知道，房地產大亨、億萬富翁特朗普在2015年6月16日宣布參選美國總統時已年滿69歲，享受著幸福美滿的家庭生活。如果他不是擁有超級強烈的愛國主義情懷和敢於擔當，他就不可能自掏競選經費，毅然決然地投入到這場異常漫長艱辛且注定要相互揭底抹黑的美國總統競選活動之中。

第二，非凡的膽識和戰略洞察力。這一點不僅體現在他的整個商業經歷之中，更是淋漓盡致地展現在他的整個競選過程中。作為一個毫無政治經驗的局外人，至始至終都遭到幾乎所有的美國主流媒體、社會精英，甚至共和黨內部大佬們的一致強力打壓，但特朗普卻過關斬將並最終贏得大選。這主要歸功於特朗普洞察到了美國的政治經濟已經走到了一個歷史性的轉折點——在經濟全球化過程中，廣大勞工階層的利益受損卻被精英階層忽視，同時外來移民的快速增加已威脅到了白人在美國的絕對主導地位。由此，他不顧一切地打破美國諸多的“政治正確”禁忌，通過大聲疾呼“使美國再次強大”和“美國優先”而贏得了美國沉默的大多數選民的支持。更為重要的是，在整個競選過程中特朗普就是他自己最大的軍師——幾乎所有重要時點上的所有重要決策都是他自己的主意！

第三，高超的戰術技巧和運營能力。在整個競選活動中，他經常打出一些非常規的，甚至令其競選團隊都感到震驚不已而堅決反對的牌，但事後證明大多數牌對於穩定和擴大自己的選民基礎產生了積極作用。他巧妙地利用一些爭議性話題而使自己成為媒體追逐的明星而擴大了自己在選民中的認知度。他還把Twitter，Facebook等社交媒體利用得淋漓盡致。在選舉過程中，特朗普兩次更換競選經理，甚至有媒體驚呼“團隊混亂罕見”。但實際情況是作為商界大佬，他有一個精乾而高效的競選團隊。結果就出現了這樣驚人的一幕：希拉里的競選團隊800多人，特朗普僅130人；希拉里競選廣告支出2.114億美元，特朗普僅0.74億美元；希拉里贏得每張選票的成本是21.63美元，特朗普僅13.29美元。

第四，極富挑戰精神且意志堅定。凡是觀看過那場著名的特朗普與世界摔角娛樂（WWE）總裁文斯·馬克馬洪（Vince McMahon）的“輸者被剃頭”競賽視頻的人，都會對特朗普敢於挑戰的精神和彪悍的戰鬥作風印象深刻。當然，在這次美國總統大選中，特朗普的這一性格特徵更是展現得淋漓盡致。他面對社會精英、主流媒體、競爭對手，甚至和共黨內部建制派的一致打壓，但他卻越戰越勇。即便在一些民調顯示其落後希拉里10個百分點而被普遍認為即將慘敗時，他也絕不言敗，反而以更大的熱情投入選戰之中。這使得那些堅決抵制和反對他政治主張的人也不得不表示佩服。

第五，為達目的可不擇手段。雖然商人喜歡與合作夥伴“講交換，講合作，講平等，講共贏”，但千萬也不要忘了商場如戰場。商人為了追求自身經濟利益最大化而敢於不擇手段地打擊競爭對手，甚至不惜發動戰爭——如果被賦予了發動戰爭的權力和手段。事實上，特朗普很可能就是這樣一個為了自身利益而敢於不按常理出牌的人。雖然在美國競選活動中，對手之間相互抹黑在所難免，但人們還是不得不驚呼這場有特朗普參與的大選至少是二戰以來美國最怪異、低俗的大選。特朗普攻擊競選對手的很多言語和策略被視為“無底線”而被批評為破壞了美國的民主政治形象。正因如此，很多共和黨內的初選對手在敗選之後始終不肯與他和解；在最後兩場電視辯論中兩個競選對手竟然沒有禮儀性地握手；奧巴馬甚至在大選之後仍然堅持認為特朗普最不具備擔任美國總統的品格。

總之，我們清醒地意識到，美國第45任總統唐納德·J.特朗普具有非常卓越的戰略眼光、戰術技巧、極具挑戰精神且戰鬥作風彪悍。在“美國優先”的執政理念下，特朗普很可能會更有效地利用美國現有的超級大國地位，採取各種非常規手段改變各種遊戲規則，促進資本，尤其是製造業資本回流美國，為美國創造就業機會並促進經濟增長，從而重塑美國國內和國際的政治經濟格局。因此，不能排除特朗普真的會成為美國人心目中又一個偉大總統的可能性。可是對其他國家，尤其是中國卻意味著前所未有的挑戰。

好似話呢位楊其靜分析員到而家都得唔到重用，因為支那覺得佢長他人志氣wo

岩架啦
雜種繼續用人唯親,亡國之日真係可以期待

三、特朗普可能對中國形成巨大挑戰

相對於那個對中國具有強烈意識形態偏見和倡導美國“重返亞洲”的希拉里，似乎很多中國人更喜歡輕意識形態而重商業利益的特朗普，甚至有不少人樂觀地認為商人特朗普執政的美國將給中國崛起提供更為寬鬆的國際空間的戰略。然而，我們必須意識到，中美之間的競爭在本質上就是經濟實力而非意識形態的競爭；而且，正是中國經濟，尤其是製造業的發展使中美經濟之間更多地呈現出競爭性，並被特朗普視為美國全球霸主地位的最大威脅。因此，恰恰是特朗普的這種精明的商人性質和對重建美國製造業的渴望和專注，將使中國面臨前所未有的挑戰。

（一）“對外貿易保護主義+對內新自由主義”對中國的挑戰

面對製造業空心化和勞工階層大量失業的現實，特朗普對美國經濟開出的藥方可以總結為：對外搞貿易保護主義，對內搞新自由主義。不少學者以美國勞動力成本及其生產成本高為由而不看好特朗普為美國開出的藥方，甚至以里根總統為例證——裡根當初大力推行減稅和去管制政策的新自由主義經濟政策，可美國製造業恰恰是從這個時期開始外流的。且不說保護主義在歷史上就是發達國家之所以能夠成長為發達國家的利器，更無需說正是裡根的新自由主義政策塑造了美國之後幾十年的經濟輝煌，我們在此僅僅需要指出：對於當前中美兩國製造業成本的認知很可能已過時而脫離現實！

我們知道，中國自1997年以來實際工資增長率平均年增長率超過10%，而實際勞動生產率增長率的平均值僅為2.5%左右，甚至近年來已出現停止增長的跡象（見圖1）。然而，同時期的美國卻出現了另一幅景象，即：雖然勞動工資增長停滯甚至下降，但是製造業的實際勞動生產率增長非常顯著（見圖2）。與此同時，中國逐年加大了對進口石油天然氣的依賴；美國卻因頁岩氣革命而變成了世界上最大的能源生產國，並使得以頁岩氣為主的美國能源價格大大低於國際市場上傳統石油天然氣的價格。這些因素共同作用的後果就是：中國製造業相對於美國製造業的成本優勢遭到了嚴重侵蝕！波士頓諮詢公司對全球25個主要出口經濟體的製造業綜合成本的研究成果就充分地說明了這一點（見圖2）。

圖1中國實際平均工資增長率和實際勞動生產率增長率
（1991-2014）

圖2 美國勞工的每小時生產率增長、實際小時平均報酬和實際中位數小時報酬（1973-2011）
他24個主要出口經濟體的製造業綜合成本已發生了巨大變化。其中，中國製造業綜合平均成本指數在2014年已快速上升到96，與美國相比僅有4個點的優勢。一位浙江老闆2014年在美國南卡羅萊納州投資辦廠的經歷更是提供了一個生動案例：若將美國的相關成本視為1，則中國的土地成本為9，產房建設成本為4，配件成本3.2，銀行借款成本為2.4，物流成本為2，電力/天然氣成本為2以上，蒸汽成本為1.1……中國的優勢僅僅是人工成本0.4。考慮到：（1）中國的勞動工資仍然在快速增加；（2）中國的勞動保護和環保措施正在不斷加強；（3）中國近年來房地產價格暴漲所引發的工業用地價格和物業價格上漲，我們有理由相信中國製造業相對美國的成本優勢很可能已進一步收窄，哪怕近兩年人民幣相對於美元有所貶值。

圖3 全球前25個出口經濟體製造業成本指數（美國=100）
與上述事實相關的另一事實是：中國的勞動力密集產業已在全球失去競爭優勢而正在艱難地進行產業升級；同時，美國的再工業化也絕不可能是發展勞動密集性產業。這意味著，中美之間的經濟關係正在或者已經從之前的產業互補關係轉變為產業競爭關係。在這些資本和技術相對更密集的行業中，中國相對低廉的勞動力工資優勢將變得不再那麼重要；相反，知識產權保護、創新能力和工人職業素質的重要性大大上升。具有更好法制和人文環境的美國恰恰在這些方面比我們更有優勢。

當我們認識到上述事實之後，中國也許就不太可能再對特朗普的經濟政策嗤之以鼻了。

1、幾乎可以肯定特朗普將會對中國採取多種貿易保護措施。特朗普不僅在競選過程中反复宣稱將對中國產品徵收高達45%的高額關稅，並在10月22日發表葛底斯堡演說時明確宣布“將中國列為匯率操縱國”列為《特朗普與美國選民的契約》的重要內容。誠然，特朗普不太可能在明年1月20日之後真的對中國採取如此極端的貿易保護措施，因為這會挑起貿易大戰而兩敗俱傷。可問題在於：在中國製造業對美國製造業的成本優勢已基本喪失殆盡的現實情況下，美國祇需採取比較輕微的保護措施就很可能對中國形成非常有效的打擊。對於一個視中國為頭號競爭對手、敵視現有國際貿易規則、作風彪悍且不按常理出牌的美國新總統特朗普，我們有什麼理由認為他不會這麼干呢？

2、也許更重要的是，特朗普在美國國內推行減稅和放鬆管制的新自由主義措施將對中國製造業形成更加巨大的挑戰，何況這些措施還不違反任何國際貿易協定。具體而言，特朗普的國內經濟政策包括這樣一些主要內容：第一，將美國的商業稅率從35%減少到15%；第二，大量取消增加企業負擔的各種政府管制；第三，廢除奧巴馬醫療法案，因為該法案不僅增加了家庭負擔而且還大幅增加了企業負擔。關於奧巴馬醫療法案對企業的影響可參見：林達：《特朗普上台，那頭大象終於跑出來了》（鳳凰網，2016.11.16）]第四，減輕奧巴馬和克林頓對能源基建項目所採取的限制，甚至退出巴黎氣候協定。

在特朗普看來各種氣候協定都是中國限制美國能源產業和製造業發展的陰謀。特朗普希望通過上述新自由主義改革實現兩個目標：第一，普遍性地降低企業稅費負擔；第二，進一步拓展頁岩氣在內的本土能源產業，保證美國能源獨立並為美國製造業創造能源成本優勢。

雖然我們並不認為特朗普的這些國內新自由主義計劃都能實現，但相當部分變成美國法律是很有可能的，因為特朗普所屬的共和黨已經控制了參眾兩院。對中國而言，這將意味著大量製造業資本從中國流向美國並不是虛無縹緲的神話。因為：（1）根據世界銀行的數據，在2013年中國的企業總稅率（=（稅費+強制繳費）／利潤）高達67.8%，而美國為43.9%；（2）中國已進入到必須走綠色發展道路的階段，大量遠距離進口石油天然氣在所難免，所以特朗普的減稅、放鬆管制和大力發展頁岩氣等措施無疑會進一步削弱中國製造業的成本優勢，甚至還有可能使美國獲得成本優勢。這就很可能引發製造業大規模從中國流向美國。

（二）地緣政治的巨大挑戰

很多人將特朗普的當選解讀為孤立主義在美國的重新興起，從而會減少對中國地緣政治上的圍堵。然而，可能大家很快就會意識到這是一種不切實際的幻想。正如前面所言“使美國再強大”背後的真實含義是：強勢崛起的中國才是美國不再那麼強大的根源，因此美國必須全力阻止中國的真正崛起，而實現這一目標的關鍵就在於必須通過各種手段打擊中國製造業來發展美國製造業。為此，美國有必要“更聰明地”利用現有的超級大國地位、撬動地緣政治力量來圍堵中國，為中國製造不穩定因素，促使資本流出中國而流向美國，因為投資者最避諱的就是不穩定。注意，雖然奧巴馬和希拉里都強調“巧實力”，但在特朗普看來，他們在實際操作過程中對中國還不夠強硬，策略上也不夠聰明，僅有一些“糟糕經驗”而已。

我們知道，奧巴馬還是有很強的人文主義情懷的，因而在全球氣候問題上有求於中國的合作。與之不同，特朗普敵視巴黎氣候大會，視之為中國約束美國能源和製造業發展的陰謀，因此他似乎還沒有想出在哪些國際事務上必須尋求中國合作。結果，輕意識形態而重經濟利益的特朗普很有可能對中國單刀直入，在地緣政治上對中國形成前所未有的挑戰，比如：

1、美國很可能與俄羅斯迅速和好。在整個競選活動中，特朗普頻頻表達對俄羅斯總統普金的敬佩之情並因此招來美國各方面的批評和非議，比如希拉里陣營就宣稱普京在背後乾擾美國選舉。不過，除了特朗普是“大嘴的”因素之外，一個更合理的解釋應該是：一方面，在特朗普看來，國力已弱的俄羅斯並不能對美國的霸主地位形成挑戰，尤其俄羅斯還沒有能力損害美國的經濟和就業機會；另一方面，作為中國最大鄰國的俄羅斯卻有可能是美國圍堵中國的一個潛在的重要幫手，因為俄羅斯骨子裡也不喜歡過於強大的中國。因此，奧巴馬政府基於意識形態的偏見和對歐洲盟友不必要的承諾導緻美國與俄羅斯對抗，這是非常愚蠢的政策，因為這導致俄羅斯倒向中國，以至於兩個大國形成了某種反美的同盟關係。

我們應該還記得：共和黨總統尼克松拋開意識形態偏見、頂住國內壓力而在1971年7月派基辛格秘密訪華，其主要目的就是為了聯合中國圍堵美國當時最大的對手蘇聯。歷史很可能重演，只不過是角色發生了變化，即：共和黨總統特朗普選擇與俄羅斯和解，以便可以集中力量來圍堵美國當前最大的挑戰者中國。事實上，特朗普對俄羅斯這一角色的看重已體現在這樣一個微妙的細節之中，即：雖然包括中國國家主席習近平在內的世界主要國家領導人在特朗普當選之後都與他通話表示祝賀，但只有11月14日特朗普與普京的通話活動被“候任總統特朗普”的網站及時報導而且是以“Readout”形式加以報導（見下圖）。

該新聞稿簡潔但熱情洋溢，其中最後一段話這樣寫道：“候任總統特朗普告訴普京總統，他非常（very much）期待與俄羅斯和俄羅斯人民建立一種強大而持久的關係”。與之形成鮮明對比的是，直到16日特朗普為了回應紐約時報等媒體質疑，才將他與中國主席習近平等其他國家領導人的通話活動以列表的形式加以通報。

對美國來說，拋開意識形態偏見，與俄羅斯和解的好處是巨大的。首先，這不僅有利於美國從歐洲脫身，而且還能夠與俄羅斯合作，盡快解決中東的恐怖主義勢力。這既可節約軍費還可將更多的軍力集中到亞太地區。更重要的是，未來一旦美國與中國發生衝突，至少可以保證俄羅斯保持中立。事實上，一旦美國和俄羅斯真的和解了，歐洲也應該很快與俄羅斯和解，日本與俄羅斯的關係也將發生重大變化。到時，俄羅斯的經濟應該得到很大改善，對中國的依賴自然就會弱化。對俄羅斯而言，一個過於強大的中國絕不是件好事，因此它是有可能默許甚至支持美國對中國的圍堵活動的。

2、軍事上“重返亞洲”只會加強而不會弱化。確實，特朗普會不出意外地在上任之後正式放棄奧巴馬力推的“跨太平洋夥伴關係”（TPP），因為特朗普覺得TPP承載了太多的地緣政治因素而使美國在經濟上讓步太大。然而，這絕對不能被解讀為“特朗普斃了TPP，日本哭了中國笑了”。在特朗普看來，即便廢除了TPP，那些面臨中國強大挑戰的日韓等國也還必須依賴美國，繼續做美國的堅實盟友。

對於台灣地區，儘管特朗普未必喜歡蔡英文，但是他也絕對不可能拋棄這個制約中國的重要棋子。不喜歡“政治正確”且作風強硬的商人總統特朗普可能並不會太多顧及中國的抗議而堅持向台灣地區大賣武器將是一個大概率事件，因為這樣做既賺了大把美元還能為中國製造麻煩。

對於澳大利亞、東南亞國家（尤其是新加坡、越南、菲律賓）和印度等國，美國祇可能更加努力地加強與他們的關係，以便美國在南海強化軍事力量，為中國製造不穩定。事實上，這些國家也視中國為潛在的最大威脅，因此他們很有可能與美國相互呼應，參與圍堵中國的活動。

總之，在中國製造業對美國的成本優勢已基本喪失的現實情形下，精明而作風彪悍的美國新總統特朗普很可能會強化對中國在政治經濟軍事上的地緣政治圍堵，因為這會使得中國面臨嚴重不穩定的外部環境而促使厭惡不穩定風險的資本流出中國而流向美國。

四.總結
億萬富翁唐納德·J.特朗普以“使美國再次強大”和“美國優先”為口號而當選美國第45任總統。他不僅視中國為美國最大的競爭對手，而且明確地將競爭聚焦於製造業的爭奪。為了打擊中國的製造業，促使製造業資本從中國回流到美國，特朗普很可能在經濟政策上搞兩手抓，即一手強化對中國的貿易保護主義政策，另一手在美國國內大力推行減稅去管制的新自由主義政策。與此同時，為了惡化中國的外部環境和製造不穩定因素，美國很可能與俄羅斯和解，進一步強化亞太地區的軍事部署，深化與周邊國家的聯盟關係，甚至更加大膽地對中國進行軍事挑釁。考慮到近年來中國在製造業領域相對於美國的成本優勢已基本消失，因此特朗普政府真的有可能對中國形成前所未有的巨大挑戰。對此，中國必須盡快研究應對措施！

完

真係寫得好準，尤其聯俄果度
不過係強國，你再有本事，都未必會受到重用

準到仆街

事後寫架化?

預測極準確

睇晒，係好準

人才度度都有

識用人既好少

雜種肯定唔係識用嗰個

唯一可惜係佢估都估唔到侵攪掂埋金仔

不如咁講，有人估到咩？

睇完都o 左，不過侵當選時寫

其實係想話佢準到好似事後寫咁

其實中國不缺人才 只缺伯樂 無論有幾多個諸葛亮都好 只要領導者係劉蟬 結局都係一樣

劉蟬
依個字錯得好

微博有follow之前有人推介過個個洪灝，平時都有睇下WSJ等外國媒體 甘， 個人鐘意睇國際政治金融分析多過睇財演9up，所以本人唔識股票的

作者profile

不過高登,連登 有一樣野都看得岩
泛民堆友 果期成日誤解孤立主義佢
地話對香港更壞

果時孤立主義 都有人講過
好像英國光榮 唔係完全唔理 係選擇性理

放心, 佢應該好快被消失 ,

因為睇得太通透 , 搞到啲人當佢神咁拜 ,

狗共最驚既嗰種人

依種人 洗腦對佢徹底無效

驚佢他朝有日爆響口 , 講狗共壞話, 啲人信到十足十, 就有管治危機

蟬只會做乜 得把口

講經濟轉型嗰度幾好

好難得簡體文冇共產中文

不過我覺得如果作者講埋應對方法就會更加完美，定或者作者可能自己都覺得無，認輸先係唯一出路

咁就太遠啦
佢估到trump點行已經快人兩步棋
仲要計埋中國點樣應對
全球化下其他國家揀企邊一邊
實在太難

巴黎協議=中國限制美國生產力
所以點都要quit

有無巴打都可以分享下平時有睇咩財經分析，我之前覺得有個叫愛康健的巴打佢分析幾獨到，但耐何近排佢比人針對追擊

劉明慢慢睇

比人趕走左
雖然有部分都係用二手料
但分析方向都幾獨特

希望佢都可以入來討論，雖然無咩可能

一程車追晒全篇文！
分析具前瞻性到仆街！
中國都有清醒同有風骨人士，但一觸動到共產黨神經就沒好下場
支持習總繼續硬起來，發動中國製造2025收侵侵皮

其實篇文只係將侵選舉個時講過既野summed up，全部野上網都有，但好多人選擇性失明

撳錯撳咗負皮

預言都無咁準

巴打平時睇開邊到的分析

高質

唔錯wor 好多大陸嘅真心沉醉國內世界 就算做過外資都繼續吹奏大陸d 公司 例如981 個堆 ，呢個寫得幾好

俄日歐美聯手抗支那，支那得返非洲盟友

就來非洲都起佢尾注

外交方面同意作者見解，俄國只需要保持中立;都巳經幫了美國，一旦美國和中國最终發生軍事衝突;加上俄國都對中國要顧忌，例如出售相同型號戰機给印度和中國;都會出售較先進型號给印度，次一级给中國……

中國係鄰國 印度佬點搞都唔會影響到俄羅斯
另外俄佬又想平衡兩邊
中國根本連共同理念盟友都冇
一帶一路窮契弟 俄佬當中國係水魚
反而歐美當初真心想蝕底用經濟 技術令中國轉型
不過共產黨喎 點會制

一組聽諫言就唔使咁
但係中共就係唔會聽諫言

呢個係重點
作者係人才

痴線好勁 全篇都係簡而精 講野到point
完全無支那口號式個d中文

一定要推

lm

你錯了

將一大堆information sum up 成為有用既資料，正正就係”分析”. 而家我地香港最缺就係呢種 客觀分析，並以呢種分析而執行既決策人

當初侵侵講要起圍牆、鬧人 fake news，我地外人都係笑笑下，食花生。但係，我地有冇諗過其實美國就係我地放大左既寫照？因為我地都係俾人侵蝕緊我地資源、人口、生產力、媒體、自由

你地成日停留係人身攻擊，話中產返工唔理政治。係呢個資訊爆炸既世代，其實我地最需要係客觀要精要既”懶人包”同埋分析。香港人係有見識既，好多時只係佢唔知道事情既全部angle, 做唔到判斷而只能答你”要返工，不了”。但係，係咪就咁就完？

push

多謝樓主分享！

中共官場係咁架喇

周本順將部屬分為三類，好用的、有用的和沒用的，分別對應聽話、不聽話以及惟領導馬首是瞻，三種人分別被領導用來辦正事、私事和壞事。

下場分別為：做正事的部屬由於不聽話常被領導找藉口而放在次要位置，辦私事的部屬由於聽話經常受到領導的獎賞與重用，辦壞事的部屬則常常會成為領導的替罪羊。

周本順坦言：「領導對有用的部屬是明升暗降又打又壓，磨掉你的銳氣稜角；領導對好用的部屬是軟硬兼施，恩威並用，發揚你的傻氣圓滑；領導對沒用的部屬是提拔重用，處處照顧，好讓你奴氣十足，死心踏地。」

周本順特別叮囑：寧可用庸才，不可用人才。

LM

不過香港好似無一個有公信力的智庫，香港所謂的智庫，全9部都有政治傾向，好似土地問題，全部的suggestion都係差唔多的

反觀支那智庫可以比到甘visionary的建議，但政府就無好好采納

其實就係三國演義，田豐同袁紹嘅故事，所以點解三國係咁經典

政策簡報|特朗普當選，中國面臨巨大挑戰
人大國發院 2016-11-25
楊其靜
國家發展與戰略研究院研究員
摘要
在剛剛結束的美國大選中，億萬富翁唐納德·J.特朗普（Donald J. Trump）當選美國第45任總統。對於這一結果，很多中國人都樂觀的認為特朗普會為中國崛起提供更為寬鬆的國際空間。但事實上，以特朗普的這種精明的商人性質和對重建美國製造業的渴望和專注，將使中國面臨前所未有的挑戰。本文第一部分重點分析了特朗普的兩大競選口號——“使美國再次強大”和“美國優先”的真實含義。第二部分對特朗普其人進行分析。第三部分主要分析特朗普上台後可能對中國形成的兩方面挑戰。一是在經濟方面，對外貿易保護主義、對內新自由主義的政策將對中國形成沉重打擊；二是在地緣政治方面，特朗普很有可能會撬動中國周邊的地緣政治力量來圍堵中國，為中國製造不穩定因素。應該清醒地意識到，在“美國優先”的執政理念下，特朗普很可能會更有效地利用美國現有的超級大國地位，採取各種非常規手段改變各種遊戲規則，促進資本回流美國，從而重塑美國國內和國際的政治經濟格局。對此，中國必須盡快研究應對措施。
美國時間2016年11月8日，政治素人、億萬富翁唐納德·J.特朗普（Donald J. Trump）“出人意料”地擊敗被各種主流民調看好的前國務卿希拉里，當選第45任美國總統。雖然他的當選在美國國內引起前所未有的抗議浪潮和盟國的無比擔心，但卻被不少中國人視為中國崛起的一個戰略機遇——商人特朗普可能會採取孤立主義政策並將主要精力集中在美國國內經濟發展上，從而使中美之間可能通過商業性質的談判來達到合作共贏的局面。然而，這很可能是一種過於樂觀且非常危險的戰略誤判。事實上，正是在這種輕意識形態而聚焦經濟競爭的執政思想指導下，作風彪悍的特朗普政府最有可能毫不掩飾地拋開各種面紗、大膽地集中火力，採取各種政治經濟手段對中國經濟，尤其是中國製造業力量實施精準打擊。因此，特朗普的當選很可能對中國形成前所未有的挑戰。

一.“使美國再次強大”
與“美國優先”的真實含義
在整個競選過程中，“使美國再次強大”（Make America Great Again, MAGA）和“美國優先”（America First）無疑是特朗普最重要的兩個競選口號。毫不誇張地講，正是這兩個競選口號才使得這個被奧巴馬總統稱為“最不夠格”的總統候選人特朗普最終贏得了大選。因為他喊出了廣大美國勞工階層，尤其是白人勞工階層的心聲並使這些沉默的大多數團結在他周圍，儘管幾乎所有人都承認特朗普遠非一個完美的候選人。由於這兩個口號肯定會成為特朗普執政的核心指導思想，因此，我們有必要搞清楚包含在其中的真實含義。

（一）“使美國再次強大”——矛頭直指中國！

儘管世人皆知美國仍然是當今世界唯一的超級大國，具有超強的經濟科技軍事實力，但是為什麼特朗普卻大聲疾呼“使美國再次強大”並成為其競選活動中絕對第一重要的口號呢？答案就隱藏在下面的三個問題之中。

第一，什麼讓特朗普認為美國不再是最強大國家？

首先需指出的是，“Make America Great Again”更準確的含義應該是“Make America Greatest Again”，即“使美國再次最強大”，因為特朗普堅信美國是世界上最強大的國家。然而，令特朗普憂心忡忡的是美國正在失去昔日榮光——國內基礎設施破敗，製造業及其附屬服務業工作機會大量流失，以至於“在過去7年，有超過1400萬美國人離開勞動力市場，勞動參與度是自20世紀70年代以來的最低水平；每5個家庭之中就有一個家庭沒有一個家庭成員獲得就業機會；小時工資和週薪甚至低於1973年”。總之，特朗普強烈地意識到美國正面臨著失去世界最強國家地位的危險，因此呼籲“美國人民團結一致為一個目標奮鬥就能夠恢復這一地位而使美國繼續作為自由、力量和繁榮的世界燈塔”。

第二，什麼原因導致了美國不再強大呢？

在特朗普看來，美國之所以變得不再那麼強大主要是源於克林頓總統以來歷屆政府的一系列錯誤政策，其中最重要的三個是：

（1）美國在北美自由貿易協定（NAFTA）、中國參入WTO等國際貿易談判中讓步太多，未能充分保護本國製造業，以至於“自由貿易”導致美國製造業空心化；

（2）放任以墨西哥人為主的大量非法移民（估計實際數量在1800-2000萬）進入美國，爭奪了美國人的就業機會並拉低了美國人的工資水平；

（3）在世界，尤其是伊斯蘭世界推廣“民主”意識形態而錯誤地發動了多次消耗巨大的戰爭，並為盟國承擔了太多國防支出（比如，北約23國僅5國國防開支達到約定的2%，而美國承擔了北約組織70%以上的國防開支），從而導致國內基礎設施和民生工程投資不足。

第三，到底是哪些國家導致了美國不再強大呢？

這個國家不是俄羅斯，因為俄羅斯無論是製造業還是高科技領域都沒有能力爭奪美國的就業機會，而且綜合國力上根本不可能對美國構成威脅，儘管歐洲盟友對俄羅斯充滿憂慮。

這個國家不是來自歐洲、日本、韓國、澳大利亞等盟國，因為它們誰也沒有實力和意願挑戰美國的地位，因此只需要通過重新談判迫使盟友們承擔更多國防費用。

這個國家也不是墨西哥。雖然墨西哥在在製造業和非法移民上對美國造成了很大傷害，但墨西哥畢竟國力有限，因此通過“修牆”、遣送非法移民和重新談判北美貿易協定（NAFTA）就能夠扭轉不利局面。事實上，在特朗普當選之後不久，加拿大和墨西哥就立刻主動表態願意對北美貿易協定展開重新談判。

那麼，這個導致美國經濟最受傷而變得不那麼強大的國家就是中國！

首先，正是中國吸走了美國的製造業資本而把美國從第一制造業大國的地位上擠了下去。更重要的是，中國體量巨大，經濟科技軍事等方面的發展勢頭很猛，最有可能在經濟總量和綜合國力上趕超美國而使美國變得不再是“最強大的國家”。這就意味著，以“使美國再次強大”為己任的特朗普上任之後必然將美國政府的任務聚焦於：如何使製造業資本流出中國並流向美國？如何抑制中國綜合國力的快速增強？

（二）“美國優先”——特朗普執政的最基本哲學

在特朗普整個競選活動中，“美國優先”（America First）是與“使美國再次強大”同等重要的。事實上，對於即將上任的特朗普政府來說，這一口號更加重要，因為這是其最基本的執政哲學。雖然這被美國精英階層和國際盟友廣泛詬病為美國“孤立主義”的回潮而引發巨大擔憂，但卻在美國普通選民中產生了強烈共鳴。因為特朗普的“美國優先”可能更應該被解讀為：美國首先應該以是否符合美國經濟利益而不是意識形態理想作為判斷敵友和指導政策制定的首要標準。這其實很類似於“以經濟建設為中心”的鄧小平思想。

當然，“美國優先”並不是說作為特朗普不推崇美國的自由民主人權的意識形態，而是在作為商人的他看來，經濟利益才是美國人民最重要的東西，是美國強大的真正基礎。換句話說，特朗普認為那些直接把維護和推廣西方民主價值觀作為美國國家戰略的核心內容（之一）是愚蠢的，因為這使得美國在國際交往中經常迷失了方向而使美國經濟利益受損。比如，為了在中東地區推廣西方民主制度，美國錯誤地發動了耗資巨大的伊拉克戰爭、阿富汗戰爭；為了維護共同的價值觀而容忍盟國在國防開支上搭便車；更為嚴重的是，美國在各種國際貿易談判中（比如，TPP）加入了太多意識形態因素而導致自己讓步太多。這些都嚴重拖累了美國經濟並侵蝕了美國的全球霸主地位。正是這個原因，特朗普反覆抨擊和嘲諷競選對手希拉里雖然有幾十年的治國理政經驗但卻都是一些“糟糕經驗”

總之，儘管歷任美國總統都以維護和增進美國經濟利益為己任，但至少二戰以來還沒有哪位總統像特朗普這樣旗幟鮮明地公開鼓吹以“美國優先”作為其基本的執政哲學。因此，我們不應懷疑特朗普政府將比之前任何一屆政府都更明確、更堅定地調動各種政治、經濟、軍事資源來保護和增進美國經濟利益，甚至將其作為第一目標。就美國而言，這未必不是一件好事。可對於其他國家，尤其是中國卻很可能意味著前所未有的挑戰。正如前面所言，“使美國再次強大”的潛台詞是“中國經濟，尤其是製造業發展才使得美國不再最強大”，因此明年1月20日特朗普正式執政之後，必然將比以往任何一屆美國政府都更加專注於採取各種措施對中國經濟，尤其是製造業實施打擊。

二 . 特朗普：一個超級挑戰者
國內很多著名學者非常樂觀地認為，雖然特朗普上台之後一段時間內中美之間可能會面臨一些波折，但最終會向中國妥協，因為這是自1981年里根總統以來的歷史經驗。然而，我們必須充分地認識到，至少與里根之後的歷任美國總統相比，特朗普可能是最足智多謀、作風最彪悍且敢於不按常理出牌的美國總統。對於所有對手來說，特朗普都必將是一個超級挑戰者。

第一，極具愛國主義情懷並敢於擔當。特朗普這樣描述自己的參選動機，即“特朗普先生之所以加入2016年美國總統競選活動，就是因為他對國家的發展方向深表猶豫”，因此感到自己不能再袖手旁觀並大聲疾呼“使美國再次強大”。我們知道，房地產大亨、億萬富翁特朗普在2015年6月16日宣佈參選美國總統時已年滿69歲，享受著幸福美滿的家庭生活。如果他不是擁有超級強烈的愛國主義情懷和敢於擔當，他就不可能自掏競選經費，毅然決然地投入到這場異常漫長艱辛且注定要相互揭底抹黑的美國總統競選活動之中。

第二，非凡的膽識和戰略洞察力。這一點不僅體現在他的整個商業經歷之中，更是淋漓盡致地展現在他的整個競選過程中。作為一個毫無政治經驗的局外人，至始至終都遭到幾乎所有的美國主流媒體、社會精英，甚至共和黨內部大佬們的一致強力打壓，但特朗普卻過關斬將並最終贏得大選。這主要歸功於特朗普洞察到了美國的政治經濟已經走到了一個歷史性的轉折點——在經濟全球化過程中，廣大勞工階層的利益受損卻被精英階層忽視，同時外來移民的快速增加已威脅到了白人在美國的絕對主導地位。由此，他不顧一切地打破美國諸多的“政治正確”禁忌，通過大聲疾呼“使美國再次強大”和“美國優先”而贏得了美國沉默的大多數選民的支持。更為重要的是，在整個競選過程中特朗普就是他自己最大的軍師——幾乎所有重要時點上的所有重要決策都是他自己的主意！

第三，高超的戰術技巧和運營能力。在整個競選活動中，他經常打出一些非常規的，甚至令其競選團隊都感到震驚不已而堅決反對的牌，但事後證明大多數牌對於穩定和擴大自己的選民基礎產生了積極作用。他巧妙地利用一些爭議性話題而使自己成為媒體追逐的明星而擴大了自己在選民中的認知度。他還把Twitter，Facebook等社交媒體利用得淋漓盡致。在選舉過程中，特朗普兩次更換競選經理，甚至有媒體驚呼“團隊混亂罕見”。 但實際情況是作為商界大佬，他有一個精幹而高效的競選團隊。結果就出現了這樣驚人的一幕：希拉里的競選團隊800多人，特朗普僅130人；希拉里競選廣告支出2.114億美元，特朗普僅0.74億美元；希拉里贏得每張選票的成本是21.63美元，特朗普僅13.29美元。

第四，極富挑戰精神且意志堅定。凡是觀看過那場著名的特朗普與世界摔角娛樂（WWE）總裁文斯·馬克馬洪（Vince McMahon）的“輸者被剃頭”競賽視頻的人，都會對特朗普敢於挑戰的精神和彪悍的戰鬥作風印象深刻。當然，在這次美國 總統大選中，特朗普的這一性格特徵更是展現得淋漓盡致。他面對社會精英、主流媒體、競爭對手，甚至和共黨內部建制派的一致打壓，但他卻越戰越勇。即便在一些民調顯示其落後希拉里10個百分點而被普遍認為即將慘敗時，他也絕不言敗，反而以更大的熱情投入選戰之中。這使得那些堅決抵制和反對他政治主張的人也不得不表示佩服。

第五，為達目的可不擇手段。雖然商人喜歡與合作夥伴“講交換，講合作，講平等，講共贏”，但千萬也不要忘了商場如戰場。商人為了追求自身經濟利益最大化而敢於不擇手段地打擊競爭對手，甚至不惜發動戰爭——如果被賦予了發動戰爭的權力和手段。事實上，特朗普很可能就是這樣一個為了自身利益而敢於不按常理出牌的人。雖然在美國競選活動中，對手之間相互抹黑在所難免，但人們還是不得不驚呼這場有特朗普參與的大選至少是二戰以來美國最怪異、低俗的大選。特朗普攻擊競選對手的很多言語和策略被視為“無底線”而被批評為破壞了美國的民主政治形象。正因如此，很多共和黨內的初選對手在敗選之後始終不肯與他和解；在最後兩場電視辯論中兩個競選對手竟然沒有禮儀性地握手；奧巴馬甚至在大選之後仍然堅持認為特朗普最不具備擔任美國總統的品格。

總之，我們清醒地意識到，美國第45任總統唐納德·J.特朗普具有非常卓越的戰略眼光、戰術技巧、極具挑戰精神且戰鬥作風彪悍。在“美國優先”的執政理念下，特朗普很可能會更有效地利用美國現有的超級大國地位，採取各種非常規手段改變各種遊戲規則，促進資本，尤其是製造業資本回流美國，為美國創造就業機會並促進經濟增長，從而重塑美國國內和國際的政治經濟格局。因此，不能排除特朗普真的會成為美國人心目中又一個偉大總統的可能性。可是對其他國家，尤其是中國卻意味著前所未有的挑戰。

三、特朗普可能對中國形成巨大挑戰
相對於那個對中國具有強烈意識形態偏見和倡導美國“重返亞洲”的希拉里，似乎很多中國人更喜歡輕意識形態而重商業利益的特朗普，甚至有不少人樂觀地認為商人特朗普執政的美國將給中國崛起提供更為寬鬆的國際空間的戰略。然而，我們必須意識到，中美之間的競爭在本質上就是經濟實力而非意識形態的競爭；而且，正是中國經濟，尤其是製造業的發展使中美經濟之間更多地呈現出競爭性，並被特朗普視為美國全球霸主地位的最大威脅。因此，恰恰是特朗普的這種精明的商人性質和對重建美國製造業的渴望和專注，將使中國面臨前所未有的挑戰。

（一）“對外貿易保護主義+對內新自由主義”對中國的挑戰

面對製造業空心化和勞工階層大量失業的現實，特朗普對美國經濟開出的藥方可以總結為：對外搞貿易保護主義，對內搞新自由主義。不少學者以美國勞動力成本及其生產成本高為由而不看好特朗普為美國開出的藥方，甚至以里根總統為例證——里根當初大力推行減稅和去管制政策的新自由主義經濟政策，可美國製造業恰恰是從這個時期開始外流的。且不說保護主義在歷史上就是發達國家之所以能夠成長為發達國家的利器，更無需說正是里根的新自由主義政策塑造了美國之後幾十年的經濟輝煌，我們在此僅僅需要指出：對於當前中美兩國製造業成本的認知很可能已過時而脫離現實！

我們知道，中國自1997年以來實際工資增長率平均年增長率超過10%，而實際勞動生產率增長率的平均值僅為2.5%左右，甚至近年來已出現停止增長的跡象（見圖1）。然而，同時期的美國卻出現了另一幅景象，即：雖然勞動工資增長停滯甚至下降，但是製造業的實際勞動生產率增長非常顯著（見圖2）。與此同時，中國逐年加大了對進口石油天然氣的依賴；美國卻因頁岩氣革命而變成了世界上最大的能源生產國，並使得以頁岩氣為主的美國能源價格大大低於國際市場上傳統石油天然氣的價格。這些因素共同作用的後果就是：中國製造業相對於美國製造業的成本優勢遭到了嚴重侵蝕！波士頓諮詢公司對全球25個主要出口經濟體的製造業綜合成本的研究成果就充分地說明了這一點（見圖2）。

學野

圖1 中國實際平均工資增長率和實際勞動生產率增長率
（1991-2014）

圖2 美國勞工的每小時生產率增長、實際小時平均報酬和實際中位數小時報酬（1973-2011）
他24個主要出口經濟體的製造業綜合成本已發生了巨大變化。其中，中國製造業綜合平均成本指數在2014年已快速上升到 96，與美國相比僅有4個點的優勢。一位浙江老闆2014年在美國南卡羅萊納州投資辦廠的經歷更是提供了一個生動案例：若將美國的相關成本視為1，則中國的土地成本為9，產房建設成本為4，配件成本3.2，銀行借款成本為2.4，物流成本為2，電力/天然氣成本為2以上，蒸汽成本為1.1……中國的優勢僅僅是人工成本0.4。考慮到：（1）中國的勞動工資仍然在快速增加；（2）中國的勞動保護和環保措施正在不斷加強；（3）中國近年來房地產價格暴漲所引發的工業用地價格和物業價格上漲，我們有理由相信中國製造業相對美國的成本優勢很可能已進一步收窄，哪怕近兩年人民幣相對於美元有所貶值。

圖3 全球前25個出口經濟體製造業成本指數（美國=100）
與上述事實相關的另一事實是：中國的勞動力密集產業已在全球失去競爭優勢而正在艱難地進行產業升級；同時，美國的再工業化也絕不可能是發展勞動密集性產業。這意味著，中美之間的經濟關係正在或者已經從之前的產業互補關係轉變為產業競爭關係。在這些資本和技術相對更密集的行業中，中國相對低廉的勞動力工資優勢將變得不再那麼重要；相反，知識產權保護、創新能力和工人職業素質的重要性大大上升。具有更好法制和人文環境的美國恰恰在這些方面比我們更有優勢。

當我們認識到上述事實之後，中國也許就不太可能再對特朗普的經濟政策嗤之以鼻了。

1、幾乎可以肯定特朗普將會對中國採取多種貿易保護措施。特朗普不僅在競選過程中反覆宣稱將對中國產品徵收高達45%的高額關稅，並在10月22日發表葛底斯堡演說時明確宣佈“將中國列為匯率操縱國”列為《特朗普與美國選民的契約》的重要內容。誠然，特朗普不太可能在明年1月20日之後真的對中國採取如此極端的貿易保護措施，因為這會挑起貿易大戰而兩敗俱傷。可問題在於：在中國製造業對美國製造業的成本優勢已基本喪失殆盡的現實情況下，美國只需採取比較輕微的保護措施就很可能對中國形成非常有效的打擊。對於一個視中國為頭號競爭對手、敵視現有國際貿易規則、作風彪悍且不按常理出牌的美國新總統特朗普，我們有什麼理由認為他不會這麼幹呢？

2、也許更重要的是，特朗普在美國國內推行減稅和放鬆管制的新自由主義措施將對中國製造業形成更加巨大的挑戰，何況這些措施還不違反任何國際貿易協定。具體而言，特朗普的國內經濟政策包括這樣一些主要內容：第一，將美國的商業稅率從35%減少到15%；第二，大量取消增加企業負擔的各種政府管制；第三，廢除奧巴馬醫療法案，因為該法案不僅增加了家庭負擔而且還大幅增加了企業負擔。關於奧巴馬醫療法案對企業的影響可參見：林達：《特朗普上台，那頭大象終於跑出來了》（鳳凰網，2016.11.16）]第四，減輕奧巴馬和克林頓對能源基建項目所採取的限制，甚至退出巴黎氣候協定。

在特朗普看來各種氣候協定都是中國限制美國能源產業和製造業發展的陰謀。特朗普希望通過上述新自由主義改革實現兩個目標：第一，普遍性地降低企業稅費負擔；第二，進一步拓展頁岩氣在內的本土能源產業，保證美國能源獨立並為美國製造業創造能源成本優勢。

雖然我們並不認為特朗普的這些國內新自由主義計畫都能實現，但相當部分變成美國法律是很有可能的，因為特朗普所屬的共和黨已經控制了參眾兩院。對中國而言，這將意味著大量製造業資本從中國流向美國並不是虛無縹緲的神話。因為：（1）根據世界銀行的數據，在2013年中國的企業總稅率（=（稅費+強制繳費）／利潤）高達67.8%，而美國為43.9%；（2）中國已進入到必須走綠色發展道路的階段，大量遠距離進口石油天然氣在所難免，所以特朗普的減稅、放鬆管制和大力發展頁岩氣等措施無疑會進一步削弱中國製造業的成本優勢，甚至還有可能使美國獲得成本優勢。這就很可能引發製造業大規模從中國流向美國。

二）地緣政治的巨大挑戰

很多人將特朗普的當選解讀為孤立主義在美國的重新興起，從而會減少對中國地緣政治上的圍堵。然而，可能大家很快就會意識到這是一種不切實際的幻想。正如前面所言“使美國再強大”背後的真實含義是：強勢崛起的中國才是美國不再那麼強大的根源，因此美國必須全力阻止中國的真正崛起，而實現這一目標的關鍵就在於必須通過各種手段打擊中國製造業來發展美國製造業。為此，美國有必要“更聰明地”利用現有的超級大國地位、撬動地緣政治力量來圍堵中國，為中國製造不穩定因素，促使資本流出中國而流向美國，因為投資者最避諱的就是不穩定。注意，雖然奧巴馬和希拉里都強調“巧實力”，但在特朗普看來，他們在實際操作過程中對中國還不夠強硬，策略上也不夠聰明，僅有一些“糟糕經驗”而已。

我們知道，奧巴馬還是有很強的人文主義情懷的，因而在全球氣候問題上有求於中國的合作。與之不同，特朗普敵視巴黎氣候大會，視之為中國約束美國能源和製造業發展的陰謀，因此他似乎還沒有想出在哪些國際事務上必須尋求中國合作。結果，輕意識形態而重經濟利益的特朗普很有可能對中國單刀直入，在地緣政治上對中國形成前所未有的挑戰，比如：

1、美國很可能與俄羅斯迅速和好。在整個競選活動中，特朗普頻頻表達對俄羅斯總統普金的敬佩之情並因此招來美國各方面的批評和非議，比如希拉里陣營就宣稱普京在背後干擾美國選舉。不過，除了特朗普是“大嘴的”因素之外，一個更合理的解釋應該是：一方面，在特朗普看來，國力已弱的俄羅斯並不能對美國的霸主地位形成挑戰，尤其俄羅斯還沒有能力損害美國的經濟和就業機會；另一方面，作為中國最大鄰國的俄羅斯卻有可能是美國圍堵中國的一個潛在的重要幫手，因為俄羅斯骨子裡也不喜歡過於強大的中國。因此，奧巴馬政府基於意識形態的偏見和對歐洲盟友不必要的承諾導致美國與俄羅斯對抗，這是非常愚蠢的政策，因為這導致俄羅斯倒向中國，以至於兩個大國形成了某種反美的同盟關係。

我們應該還記得：共和黨總統尼克松拋開意識形態偏見、頂住國內壓力而在1971年7月派基辛格秘密訪華，其主要目的就是為了聯合中國圍堵美國當時最大的對手蘇聯。歷史很可能重演，只不過是角色發生了變化，即：共和黨總統特朗普選擇與俄羅斯和解，以便可以集中力量來圍堵美國當前最大的挑戰者中國。事實上，特朗普對俄羅斯這一角色的看重已體現在這樣一個微妙的細節之中，即：雖然包括中國國家主席習近平在內的世界主要國家領導人在特朗普當選之後都與他通話表示祝賀，但只有11月14日特朗普與普京的通話活動被“候任總統特朗普”的網站及時報導而且是以“Readout”形式加以報導（見下圖）。

該新聞稿簡潔但熱情洋溢，其中最後一段話這樣寫道：“候任總統特朗普告訴普京總統，他非常（very much）期待與俄羅斯和俄羅斯人民建立一種強大而持久的關係”。與之形成鮮明對比的是，直到16日特朗普為了回應紐約時報等媒體質疑，才將他與中國主席習近平等其他國家領導人的通話活動以列表的形式加以通報。

對美國來說，拋開意識形態偏見，與俄羅斯和解的好處是巨大的。首先，這不僅有利於美國從歐洲脫身，而且還能夠與俄羅斯合作，盡快解決中東的恐怖主義勢力。這既可節約軍費還可將更多的軍力集中到亞太地區。更重要的是，未來一旦美國與中國發生衝突，至少可以保證俄羅斯保持中立。事實上，一旦美國和俄羅斯真的和解了，歐洲也應該很快與俄羅斯和解，日本與俄羅斯的關係也將發生重大變化。到時，俄羅斯的經濟應該得到很大改善，對中國的依賴自然就會弱化。對俄羅斯而言，一個過於強大的中國絕不是件好事，因此它是有可能默許甚至支持美國對中國的圍堵活動的。

2、軍事上“重返亞洲”只會加強而不會弱化。確實，特朗普會不出意外地在上任之後正式放棄奧巴馬力推的“跨太平洋夥伴關係”（TPP），因為特朗普覺得TPP承載了太多的地緣政治因素而使美國在經濟上讓步太大。然而，這絕對不能被解讀為“特朗普斃了TPP，日本哭了中國笑了”。在特朗普看來，即便廢除了TPP，那些面臨中國強大挑戰的日韓等國也還必須依賴美國，繼續做美國的堅實盟友。

對於台灣地區，儘管特朗普未必喜歡蔡英文，但是他也絕對不可能拋棄這個制約中國的重要棋子。不喜歡“政治正確”且作風強硬的商人總統特朗普可能並不會太多顧及中國的抗議而堅持向台灣地區大賣武器將是一個大概率事件，因為這樣做既賺了大把美元還能為中國製造麻煩。

對於澳大利亞、東南亞國家（尤其是新加坡、越南、菲律賓）和印度等國，美國只可能更加努力地加強與他們的關係，以便美國在南海強化軍事力量，為中國製造不穩定。事實上，這些國家也視中國為潛在的最大威脅，因此他們很有可能與美國相互呼應，參與圍堵中國的活動。

總之，在中國製造業對美國的成本優勢已基本喪失的現實情形下，精明而作風彪悍的美國新總統特朗普很可能會強化對中國在政治經濟軍事上的地緣政治圍堵，因為這會使得中國面臨嚴重不穩定的外部環境而促使厭惡不穩定風險的資本流出中國而流向美國。

四.總結
億萬富翁唐納德·J.特朗普以“使美國再次強大”和“美國優先”為口號而當選美國第45任總統。他不僅視中國為美國最大的競爭對手，而且明確地將競爭聚焦於製造業的爭奪。為了打擊中國的製造業，促使製造業資本從中國回流到美國，特朗普很可能在經濟政策上搞兩手抓，即一手強化對中國的貿易保護主義政策，另一手在美國國內大力推行減稅去管制的新自由主義政策。與此同時，為了惡化中國的外部環境和製造不穩定因素，美國很可能與俄羅斯和解，進一步強化亞太地區的軍事部署，深化與周邊國家的聯盟關係，甚至更加大膽地對中國進行軍事挑釁。考慮到近年來中國在製造業領域相對於美國的成本優勢已基本消失，因此特朗普政府真的有可能對中國形成前所未有的巨大挑戰。對此，中國必須盡快研究應對措施！
供稿
中國人民大學國家發展與戰略研究院。所有權利保留。任何機構或個人使用此文稿時，應當獲得作者同意。瞭解人大國發院其它研究報告，請訪問

完

預言中左9成
但筆風唔似大陸人

聯俄制中個part真係好好J

推

清醒

中國要面子點落台

好中

因為睇開支那語同口交文
直頭係隻隻字都明

push, 希望更多高質巴打睇到

睇經濟個part就知寫文條友一定係跟開經濟分析既人
可以咁流暢咁運用到咁多數字 仲要推導出結論 唔係外行人可以做到
有懷疑既你自己依家google曬文入面既date出黎 再轉番做中文 睇下要用幾多時間

原來而家分析降格變咗做懶人包？

寫呢篇嘢既人，根本就係特朗普既人。

根本就係特朗普寫既

我諗個位巴打如果要更多港豬關心時事， 就應該要將客觀，可靠的分析用更通俗的方式表達出來， 始終呢類型學術分析大多數人未必睇得明，就算睇得明都未必了解到精要，雖則我覺得呢篇叫做寫得比較簡單易明

冇錯

我只係將兩個因素放係一齊，並無比較其重要性之意。比如我話一個新科技新產品要成功要靠研發同埋推廣先做到 - 呢一句我都冇去比較研發定推廣重要 d

好既分析自然需要 consultant 呢個 level 既人先做到，並唔係人人都有能力。但係懶人包只要有時間、有心機去找尋、screening 出再簡化有用客觀既資料，其實你我都可以做。所以，我認為每個人都可以為我地既地方出一分力ga。

依個人才喺大陸嘥咗啦，你睇返佢依個「智庫」微信前日出嘅最新兩篇文，就知依度本身都係刷鞋仔聖地

刪剛睇左兩篇，鞋油味都好重下

可惜的是呢位硏究員的文章發表量唔係甘多，而有些大陸財經分析員的文章係要比年費先睇得到

準到呢

支持樓主再搵同類型文章

Here you are. google 佢的主要学术成果

push 希望更多人睇到討論，連登應該仲有高質巴打

中國當時錯判形勢 係因為覺得trump係商家 一定錢行頭 有錢齊齊搵 但忽略左美國優先 而最重要係佢講得出做得到

推比更多人睇

話中國戰略誤判, 希望個作者仲未死啦... 中國就係唔俾人話佢錯, 搞到宜家俾美國撚狗咁撚仲日日出黎打飛機抵撚死.

不過我覺得佢地緣個part 太簡單
因為佢主體放美中經濟本身
地緣個part比較 general 同冇法考慮鄰近國家因自身因素所産生嘅變化
例如大馬選舉

巴打可否elaborate多少少？ 大馬選舉對trump的對華包圍有咩野影響？

佢應該無話支政府誤判，佢只不過係預測Trump當選後對支的影響，從而叫政府盡早做好應對措施， 只不過政府對呢篇分析wfc姐

有水準過鄉港d膠官

畢竟印Indo-Pacific 包圍策略中 東盟十國 唔少得 一直以黎
咩柬埔寨 泰國 大馬 或多或少
都已經係銀彈下被中國買起左
自身嘅獨裁當權精英已經同中國成為穩定嘅共生體
一方面中國擴大區域影響力
一方面獨裁當權精英又依賴中國銀彈
突然嘅民主化進程同政黨輪替
令穩定可預測嘅關係有變化
例如一國民眾意識突然高左
鄰國咪醒水再強硬D控制民眾
咪又需要中國幫自己加固地位
點樣mobilise 民眾去自己個邊嘅plan 又要諗過

利申：純粹9up

Push push

有冇多啲國際/支那/香港 分析嘅文章or人介紹

香港的膠官

呢個教授其實都有撰文講過好多中國現今既問題
包括中國模式既政治經濟發展，央企國企改革管理等等

不過奈何肯接受批評既政府唔易搵
同埋即使知道問題所在，都要有妥善解決辦法先可以

大陸新浪呢排都有報導楊其靜教授呢篇文章，聽講佢大學教econ好似都教得幾好

之前好多人話希拉利上場終國死硬

希拉利只會係臭巴馬2.0食佢條老本唔會大變
侵依d破過咁多次產先驚
佢根本唔怕輸

好文留名

兩年前寫都中曬，係勁野

高質po推

咁撚樣都信
呢d只係好簡單既it狗改日期
目的都係一樣引人去睇

眾人皆醉你獨醒

熱狗黃洋達都係改直播人數咋嘛
大陸人做野不嬲都係呃呃騙騙架啦

驚條鐵咩
咱們有中國製造2025

中

準到好似馬後炮咁
而且睇得好舒服，唔似其他飛機分析文一堆無意義文字

好想知微信點樣改發佈嘅日期
巴打睇嚟好有研究咁
麻煩教下我

由911到日本9級大地震都有
洗撚研究d咩 一般電腦知識都知夠權限就做到

汶村地震 天津爆炸
就一律都唔撚知

事實係好多人競選時講咗十萬樣嘢，但係當選後冇做過or做相反既嘢呢 人地睇中咗佢真係會實行同大概點實行呀嘛。全部嘢上網有，鬼唔知阿媽係女人咩

真係幾準 篇文完全可以正常閱讀

支那d文法 近十年愈黎愈奇怪
連用口講野都鳩下鳩下

屌你你就事後孔明啦 人地中晒你宜家就話人summed up啲嘢

冇九成都中左八成，對侵的美國優先諗先分析得好透徹，而且現實亦證實左入面講既極端貿易保護主義冒起唔係侵既構思，而係真係埋牙諗住旭你

共匪用人唯親唔係第一日啦

其實大把人 遠至美國 近至台灣 香港 你見到選舉口講一套 當選後做既係另一套 呢啲語言偽術有邊個政棍唔玩？
先唔論侵做既野成效如何 但你見到呢年幾兩年既佢真係一步步咁做緊當日既競選承諾 呢個咁「真」既總統而家自然比支那鄙視
但大陸班支那反而話呢個有客觀分析既分析員長他人志氣 滅自己威風 就證明佢地啲「素質」有幾參差

舊香港人：電話
新香港人：手機

高質留名

喺大陸土生土長但都冇沾染到共產中文嘅惡習
簡直就係一道清泉

我覺得任何會留意國際大事嘅人都應該睇下呢篇文，真正國師級文章
所以之前啲人話一個腐敗嘅政權竟然可以支撐到咁耐都唔係冇道理，研究院裡面有班咁嘅人才

高質分析

分析好獨到，邏輯好清晰

香港所謂智庫第一係行精英制，似陳智思呢的人，諗野只會由宏觀出發，落實細節方面佢識條毛，因為本身佢既身分已經令到佢無基層知識。而細節決定成敗，呢個就係點解香港有的野好似by book好好睇，但做落就甩皮又甩骨。

第二呢的精英都係利益持份者，點會無bias。香港唔係唔到死都唔會改，而係真正死都唔會改。

最神奇係呢篇文竟然無咩支式中文
撇除殘體字呢個因素睇得幾舒服

屌你識唔識㗎
亂咁吹奏

［所有智庫都有政治立場㗎啦］

只不受唔受採納係另一回事

反而我想知條友比人拉左去軟禁未

我都記得當年大家都話侵侵手法一定唔會太強硬 因為佢係生意佬 打沉支那無著數
偏偏現實係左膠希同nigger都無做到咩實事保障人民 同支那妥協先搞到支共一發不可收拾咁

咁佢又唔似想完全打殘大陸，睇個勢似係想壓制住大陸，完全打殘大陸冇左個市場美國佬都好傷

正反意見就咩地方,咩情況,咩case都有架啦
支那一樣依家有好多人支持楊其靜 網上瘋傳
否則你依家都唔會睇到呢篇文流傳到連登

就算係trump當選到依家都仲有大把美國佬hate緊佢啦
唔通又話班美國佬質素參差咩

留名學嘢

精闢獨到

侵侵對CIA指示楊其靜呢個人可以嘅話就收買,收買唔到嘅話就鏟除咗佢啦.

好文共賞

預咩言呀, 將競選嗰陣既最大聲嗰幾樣野總結,
人地只係一步一步咁行緊, 就話中曬...

其實佢個感覺似係想好似當年拆散8 90年代日本咁 搞到泡沫破裂 到依家仲浮浮沉沉咁 你有米就打壓你 美帝向來都係咁

不過認真 支持侵侵滅一下支那狗嘅威風同口氣 以為自己係大支嘢太撚耐啦佢地

其實香港都有一盞明燈，李嘉誠走資

好文留名跟進

中國唔係錯判形勢，而係大陸佬一向用自己思維去處理事情。

佢地永遠都以為用個人利益收買最高級既人就可以處理好下面既野。對侵侵個女如是，馬來西亞納吉如是，結果就係會出事。

強post LM

分析力強到 可惜身於支那

係，睇得好舒服

中國冇言論自由，但思想系百花齊放百家爭鳴
香港有言論自由，但大部分人眼界言行只系TVB既載體

系你老母

留名

sorry, 下次會注意， 平時講野都會講唔記得帶電話出街

有無楊其靜最新分析

又唔好神化條友，佢係幾準，不過唔係中晒囉，貿易戰佢都估錯左啦

特朗普不太可能在明年1月20日之后真的对中国采取如此极端的贸易保护措施，因为这会挑起贸易大战而两败俱伤。可问题在于：在中国制造业对美国制造业的成本优势已基本丧失殆尽的现实情况下，美国只需采取比较轻微的保护措施就很可能对中国形成非常有效的打击

其實你啱

兒登仔真係好垃圾

有關楊教授同佢其他著作的簡介

中國周身蟻
雜總比人權鬥
經濟比美國禁住屌

Lm

你有冇腦 奧巴馬夠打著Change旗號上台啦，宜家Change啲咩呀 習近平啱啱上台都係大叫改革㗎啦，啲人分析以為佢會放寬政治控制啦，宜家又點呀 大把政治人打倒昨日的自己啦，宜家人地話Trump講既唔係口號，係會真做咪一個預測囉

你好撚on9 你宜家係要未來人？人地客觀冷靜咁分析預測咗個大方向囉，你要佢一字不漏不錯咁預言未來既事？你係咪以為睇緊show定點？

LM ,學嘢

深化

你都on撚9，我邊撚隻字有撚要求過佢要中撚晒？我係見你班友係度不停神化呢條友 又話中晒又盛

屌你老母你係盲既就驗下眼，腦殘就去睇醫生，兩樣都齊就快d去投胎咪撚浪費地球資源啦碌柒

咁幾時有人神化佢呀，先第一個post講下佢篇嘢，咁人地係幾中咪讚下人勁囉 你都on99係要挑剔唔知做乜撚

唔撚可以挑剔？中共呀？屌你老母只可讚美呀？食屎啦 弱智仔

實情係侵侵睇完呢篇野跟住做

威啦威啦 睇怕你都唔會醒得去邊，應該都係地底泥公屋仔一個

留意到一個細微點：Trump競選時講收45%關稅

距離現在25%關稅仲有一大段路

如果45%真係出現，人民幣可以跌落地心了

5500億輸美貿易額，45%額外關稅，即2475億美元，剛好美中一年的貿易逆差

貿易戰隨時只是行了1/3

Trump真係好偉大 力挽狂瀾
如果無Trump只會俾中國坐大 害死全世界

咪就係
以後有呢D好嘢貼返去高登啦

笑撚死
一句TLDR
就引咗啲舊登L出嚟

成熟d啦
有價值o既文章仲係到介意比人賺點擊率
又唔係搶你錢 拘泥小節

其實口交部真係口交，奉行講一套做一套嘅中國共產黨
國策點會由呢班蛋散講出黎

佢既目標觀眾係愚弄海外華僑同國內人民